
\section{Coeficiente de restitución}

\subsection{Objetivo}

Cuantificar el coeficiente de restitución para una canica.

\subsection{Teoría}

Si dejamos caer una bolilla o canica desde cierta altura sobre una superficie dura, esta rebotará varias veces antes de detenerse por completo. Cada uno de esos botes lo podemos describir como un ciclo que empieza con la bola en su punto más alto con velocidad cero. Luego cae adquiriendo velocidad, ya que la energía potencial gravitatoria se convierte en energía cinética. Cuando choca contra el suelo, una parte de esa energía se pierde en forma de calor, ruido y vibraciones. Pero solo una parte, porque lo demás se conserva como energía cinética, asociada a la velocidad de la bola hacia arriba justo después del choque. La bola continúa subiendo, esta vez intercambiando energía cinética por energía potencial gravitatoria. El ciclo termina con la bola alcanzando la mayor altura posible con la energía disponible, una altura menor que la altura con la que se empezó el ciclo.

Para un objeto rebotando sobre una superficie estática, se define el coeficiente de restitución \( e \) como el cociente de la velocidad de rebote del objeto después del choque con respecto a la velocidad antes del choque. En símbolos:

\[
v_{\text{después}} = e \cdot v_{\text{antes}}.
\]

Es un indicador de cuánta energía se pierde en cada rebote.

\subsection{Procedimeinto Experimental}

\begin{enumerate}
    \item Sostener la canica desde una altura controlada, \( h_{\text{lanzamiento}} \).
    \item Dejarla caer.
    \item Observar y medir la altura que alcanza en el primer rebote, \( h_{\text{rebote}} \).
\end{enumerate}

Repetir entre 5 y 8 veces variando la altura de lanzamiento. Se deberá obtener así una tabla de pares de valores \( (h_{\text{lanzamiento}}, h_{\text{rebote}}) \).

\subsection{Procesamiento de datos}

¿Qué relación tienen las alturas medidas con las velocidades antes y después del rebote? Convertir los datos de altura en datos de velocidad usando el principio de conservación de la energía.

Graficar \( v_{\text{después}} \) con respecto a \( v_{\text{antes}} \).

Estimar la pendiente de la recta que mejor ajusta los datos.
Expresar una estimación del coeficiente de restitución \( e \) indicando una medida de incertidumbre.

\subsection{Preguntas desafío}

¿Por qué es imposible que \( e \) sea igual o mayor a 1?

Para discutir: Si lanzamos la canica desde 1 m sabemos cuánta energía potencial tiene al momento de lanzarla. Pero gracias a \( e \) sabemos cuánta energía se pierde en cada rebote, entonces ¿cuántos rebotes hará hasta que la altura del bote sea 1 nanómetro? ¿Cuánto tiempo tardaría en hacer todos esos botes?

\section{Energía de impacto de meteoritos}

\subsection{Objetivo}

Saber si es verdad que el volumen del cráter es proporcional a la energía del impacto del meteorito.

\subsection{Teoría}

Cuando un meteórito impacta un cuerpo celeste, la energía cinética del meteorito se transfiere a la superficie del mismo, creando un cráter. Claramente el tamaño del cráter es proporcional a la energía del impacto. A mayor energía, el cráter generado es más grande, ya que el impacto es capaz de desplazar más material de la superficie. Vamos a modelar muy simplificadamente este fenómeno usando una canica (el meteorito) y plastilina (la superficie del cuerpo celeste).

La energía potencial de la canica al soltarla desde una altura \( h \) es \( E_{\text{impacto}} = m \cdot g \cdot h \), es decir que la energia del impacto es linealmente proporcional a la altura. 
El volumen del material desplazado, el volumen del crater, puede aproximarse crudamente con el cubo del diámetro \( D \), que segun nuestra propuesta, deberia ser linealmente proporcional a la energia absorbida al desplazar el material

Si el modelo es correcto, al graficar \( D^3 \) en función de \( h \), la relación debería ser aproximadamente lineal.

\subsection{Procedimiento Experimental}

\begin{enumerate}
    \item Preparar una superficie de plastilina sobre una mesa sólida, alisándola cuidadosamente para que esté lisa y nivelada.
    \item Sostener la canica a una altura controlada \( h \) sobre la plastilina. Registrar esta altura.
    \item Soltar la canica para que caiga verticalmente sobre la plastilina, creando un cráter en la superficie.
    \item Medir el diámetro del cráter \( D \) generado en la plastilina.
\end{enumerate}

Repetir entre 8 y 10 veces, variando la altura de lanzamiento para obtener una gama amplia de tamaños de cráter. Registrar los pares de valores \( (h, D) \).

\subsection{Procesamiento de Datos}

Graficar el diámetro del cráter \( D \) en función de la altura de lanzamiento \( h \) para observar la relación general de los datos crudos.

Luego, graficar \( D^3 \) contra \( h \). 

\subsection{Interpretar los datos}

Decida si \( D^3 \) contra \( h \) muestra una tendencia lineal. En caso que lo sea, ajustar una recta a los datos y obtener la pendiente.

En caso que \( D^3 \) contra \( h \) no parezcan ser lineales, proponga cómo deberia modificarse el modelo hipotetizado en la teoria.

\end{document}


